%!TEX root = ../documentation.tex

\subsection{Durchführung} \label{implementation}

Ein erster netzwerkbasierter Ansatz untersucht die zentralsten Charaktere in den Netzwerken.
Dazu wurde zunächst für jedes Jahr ein unimodales Netzwerk erstellt.\footnote{Um dem Umstand Rechnung zu tragen, dass große Erzählungen sich nur schlecht in arbiträre zeitliche Einheiten wie Jahre einteilen lassen wurde ein Verfahren genutzt dass jeweils noch bis zu 3 Jahre zu beiden Seiten des betrachteten Jahres mit einbezieht.}
Anschließend wurde für alle Charaktere die \textit{betweenness} als typischerweise gewähltes Zentralitätsmaß\footcite[][264]{stegbauer_zentralitatsanomalien_2010} berechnet.
Es wurde der Anteil weiblicher Charaktere über dem 0.95-Quantiel im Verhältnis zu allen Charakteren ermittelt, für den gesamten Datenzeitraum sowie seperat für das 20. und 21. Jahrhundert.
Die Ergebnisse sind \autoref{results_characters} zu entnehmen.

\begin{table}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|p{2.5cm}|p{2.5cm}|c|c}
            & Zeitraum & Anteil weiblicher Charaktere & Anteil Top-5\% nach \textit{betweenness} & $\chi^2$ & $p$\\
           \hline
           \multirow{3}{*}{Marvel} & 1960 - 2017 & 0.3429692 & 0.440585 & 5.4991 & 0.02 \\
           & 1960 - 1999 & 0.3014265 & 0.3813559 & 2.9102 & 0.09 \\
           & 2000 - 2017 & 0.3886592 & 0.440367 & 0.72961 & 0.39 \\
           \hline
           \multirow{3}{*}{DC} & 1960 - 2017 & 0.4053699 & 0.4266667 & 0.14916 & 0.6993 \\
           & 1960 - 1999 & 0.3594581 & 0.4178571 & 0.90092 & 0.3425 \\
           & 2000 - 2017 & 0.4471849 & 0.3954248 & 0.55931 & 0.4545  \\
       \end{tabular}
        \caption{Anteil weiblicher Charaktere unter den zentralsten Charakteren nach \textit{betweenness}}
        \label{results_characters}
    \end{center}
\end{table}

Einen weiteren Untersuchungsgegenstand stellen die zentralen Komponenten der betrachteten Netzwerke dar. Es wurde hier untersucht wie sich der Anteil weiblicher Charaktere innerhalb der zentralen Komponenten zu den äußeren Netzwerkteilen verhält. Auch hier wurde eine Betrachtung für den gesamten Datenzeitraum sowie für das 20. und 21. Jahrhunder seperat durchgeführt. Die Ergebnisse sind \autoref{results_components} zu entnehmen.

\begin{table}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|p{3cm}|p{3cm}|c|c}
             & Zeitraum & Anteil zentrale Komponente & Anteil außerhalb & $\chi^2$ & $p$\\
            \hline
            \multirow{3}{*}{Marvel} & 1960 - 2017 & 0.2528583 & 0.2289547 & 6.5864 & 0.01 \\
            & 1960 - 1999 & 0.236007 & 0.1910463 & 11.81 & < 0.001 \\
            & 2000 - 2017 & 0.2665237 & 0.2570179 & 0.5825 & 0.44 \\
            \hline
            \multirow{3}{*}{DC} & 1960 - 2017 & 0.2858482 & 0.2747475 & 0.55922 & 0.45 \\
            & 1960 - 1999 & 0.2636577 & 0.2539022 & 0.21213 & 0.64 \\
            & 2000 - 2017 & 0.30148 & 0.2909495 & 0.40772 & 0.52  \\
        \end{tabular}
        \caption{Anteil weiblicher Charaktere innerhalb/außerhalb der zentralen Komponente}
        \label{results_components}
    \end{center}
\end{table}

Für die Betrachtung nach Dekaden werden die einzelnen Netzwerke nach Verleger und Dekade aufgespannt.\footnote{Die Untersuchungen wurden in dieser Form auch auf den unimodalen Netzwerken durchgeführt, da die Ergebnisse ähnliche Tendenzen aufzeigten wird im folgenden nur auf die Ergebnisse des bimodalen Netzwerkes eingegangen.}
Die Daten enhalten Angaben zur Art der Verbindung, diese sind aber nur nominal und nicht direkt mit einer Gewichtung der Kante zu verknüpfen, sowie in vielen Fällen auch nur unvollständig enthalten.
Aufgrund dieser beiden Umstände wurde auf eine Gewichtung der Verbindungen verzichtet.
In den Netzwerken sind alle Ausgaben einer Dekade enthalten, und auch alle Charaktere aus den Verbindungsdaten zu diesen Ausgaben.
Alle Charaktere umfasst auch die, die keine Angabe zum Geschlecht haben.
Diese entziehen sich zwar einer statistischen Auswertung, sie wirken sich aber auf die Zentralitätswerte anderer Knoten aus, weshalb sie im Netzwerk belassen wurden.

Auf den erstellten Netzwerken werden im folgenden für jeden Knoten die normalisierten Zentralitätswerte \textit{degree}, \textit{closeness} sowie \textit{betweenness} errechnet.\footcite[Die Normalisierung erfolgte mittels NetworkX, siehe auch die Dokumentation zu bipartiten Graphen][]{networkx_developers_bipartite_nodate}
Diese Werte bilden die Grundlage für die statistische Auswertung der Geschlechterverteilung in den betrachteten Netzwerken.\footnote{Die Umsetzung erfolgte mittels des Python Packets NetworkX.\footcite[][]{hagberg_exploring_2008}}

